\chapter{Wstęp do sztucznych sieci neuronowych}
\section{Pojęcia podstawowe}
\subsection{Sztuczne sieci neuronowe}
\subsubsection{Czym są sztuczne sieci neuronowe?}
Sztuczna sieć neuronowa jest modelem obliczeniowym, którego filozofia pracy oparta jest na funkcjonowaniu biologicznego układu nerwowego.
Sztuczna sieć neuronowa składa się z dużej liczby wzajemnie ze sobą powiązanych elementów, zwanych neuronami.

Sieci neuronowe są wykorzystywane w informatyce do rozwiązywania problemów, z którymi nie radzą sobie tradycyjne modele obliczeniowe.

Najważniejszą cechą sieci neuronowych jest ich zdolność uczenia się, w oparciu o dostarczany im zbiór danych treningowych.

\subsubsection{Sieci neuronowe kontra tradycyjne modele obliczeniowe}
Sieci neuronowe w sposób zasadniczy różnią się od tradycyjnych modeli obliczeniowych.
 
W tradycyjnym modelu obliczeniowym, wszystkie kroki wykonywanego algorytmu muszą być ściśle zdefiniowane przez programistę.

Natomiast w przypadku sieci neuronowych, algorytm rozwiązywanego problemu może być dla programisty nieznany lub znany tylko na bardzo ogólnym poziomie.
Sieć neuronowa jest w stanie samodzielnie odnaleźć optymalny algorytm rozwiązania.

\subsubsection{Czym jest sztuczny neuron?}
Sztuczny neuron jest matematyczną funkcją, posiadającą wiele wejść i tylko jedno wyjście. Danymi na wejściu i wyjściu neuronu są najczęściej liczby rzeczywiste, będące  w zadanym zakresie.

Przyjęło się, aby każde wejście neuronu miało przypisaną wagę, czyli wartość liczbową określającą jak ważne jest dane wejście dla neuronu.
Bardzo często wartości wag mieszczą się w przedziale [-1; 1].

Sztuczny neuron posiada 2 tryby pracy - tryb nauki oraz tryb odtwarzania. \newline
W trybie nauki neuron może być uczony, aby na odpowiedni zestaw danych
wejściowych generował na wyjściu określoną wartość liczbową. \newline
W trybie odtwarzania, neuron klasyfikuje zestawy danych wejściowych, generując
odpowiadające im wyjścia (zgodnie z tym, czego nauczył się w trybie uczenia).
\section{Metody uczenia sztucznych sieci neuronowych}